想問下條經濟問題 求學術討論

話說A君番學就嚟遲到 準備搭的士
但佢上車前 同班同學B君同A君講話想一齊搭車（同一目的地）
但B君話佢只會比25%車資

-如果A君只能選擇「接受提議並支付75%車資」（B支付25%）及「拒絕提議並支付100%車資」（B另外叫的士並支付100%），A君會點做？

-如果A君可以同B君講價，最後係唔係會有equilibrium？如果有，equilibrium係咩（例如五五分帳） ？同埋點樣達至equilibrium?

*以上全部假設議價時間微不足道

條問題係我自己諗
所以可能有d assumption冇左/錯左
有冇econ大佬可以分析下

Equilibrium 係大家都willing 而able 去比既車費？唔一定5050

我知唔一定五五分帳 舉例姐
btw A君同B君都願意同有能力支付100%車資

1. 第一個選項係A的dominant strategy

2. Assumption寫得不太清楚，A是否已經上左的士係first mover 並有權趕B落車? Agreement是否binding? 議價是否只有一round?
假設都係, B的outside cost係另外叫車之價，A自然會提議B畀晒100%，B會weakly accept因為同outside cost一樣。
Agreement唔binding就B accepts anything然後最尾跳車走人。

其實會唔會係在於
A君因為同B君搭的士而要付出嘅嘢?
例如B君係個十年無沖涼嘅肥佬
A君就要全程忍受佢嘅臭味，成本可能係一千蚊
咁B可能要俾多於呢個價錢去同A一齊搭的士，佢自然會自己去截第二部的士
又例如B君係靚女
A好想同佢一齊搭的士，變相A可能有收獲
咁B甚至可以唔使俾錢呀A去搭
所以個成本會因為個人嘅觀感而變，好難general咁搵到個equilibrium架喎

但如果兩個人嘅條件差唔多，而考慮埋時間
例如當AB係兩個學生同樣趕時間翻學
咁B君上唔到車嘅時候要面對截唔切車遲到嘅風險，同埋截到車而付出金錢成本，甚至會願意俾多過一半嘅車費，同呀A坐

利申無讀過econ

咁willing?

第一題 只有兩個選擇既話
A會揀75%

第2題要睇下雙方點肯先accept deal

-如果A君只能選擇「接受提議並支付75%車資」（B支付25%）及「拒絕提議並支付100%車資」（B另外叫的士並支付100%），A君會點做？

仲可以點做 你都講明"只能選擇"

第2個到，淨係睇呢個CASE [得兩個人]
A講到價到一九，二八，三七都好 最後兩個人都同意就=equilibrium

利伸:小學畢業

議價能力

第一個到睇錯野 ... 當我無講過

同埋「一個人搭的士」同「同另一條友搭的士」原則上係兩樣唔同嘅物品，簡單啲黎講你願意俾$10買個完好無缺又甜嘅橙，唔等於你願意俾$10買個相對無咁好嘅橙

係無錯兩個人搭同一個人搭有好多difference 但條問題既本質應該只係衡量緊錢 所以可以分析左最基本既model先

假設議價既意思講緊係用repeated game既玩法 咁成件事equivalent to ultimatum game

佢應該無讀game theory

有交易到就有equilibrium,最終交易價就係equilibrium price
仲要考慮埋呀a慳個25%帶比佢既muv高啲定睇呀b仆街帶比佢既muv高啲

請問點apply到game theory 真心求教

純考慮錢
考慮埋其他會好複雜

樓豬應該問緊第2題有無psne
我上年讀完 依家唔係好記得

首先多謝咁多位回答我既問題

我諗我要補充番d assumption:
-第一題A只可以揀接受/拒絕（無議價空間）
-第二題既議價係指repeated game
-現場有兩部的士（就算拒絕左 B君都可以馬上坐另一部的士）
-只考慮金錢，樓上提到既 臭味/靚女 呢d因素唔關事
-雙方都願意（willing)同有能力（able）比100%車資
-雙方言出必行 唔會反口唔認人
-A同B都未上車

原來我寫少左好多assumptions... sorry大家
我淨係有高中econ低炸（同埋少少game theory)

如果係ultimatum game既結果 理論上正如J痕叔叔ching講 A會迫B俾晒 B亦都會接受 (同搭第二架無分別indifferent) 如果有分別(eg樓上其他人話汗臭) 咁A會減左呢個分別既等價既錢 B好可能俾大部分車資

但behavioral上呢個game d人
如果角色係B 只會接受接近55分賬
如果係A 基於上一句 只會開價接近55
呢種行為係基於我地對公平既instinct

有, 對B黎講 A開乜價都接受
(所以) 對A黎講 叫B俾晒

我係咁諗的：
任何分帳方法都好 只要唔係一個人比曬 咁接受提議 對雙方都有益 所以佢地會盡力達至雙贏局面
但如果好似你咁講 姐係最後會一個人比曬/雙方拒絕提議？
好似好prison dilemma咁

如果a 開a0 b100
B應該唔受
因為佢知佢開a10 b90既話
A都要受 如果唔係要焗比100（自己坐）
一路咁議價落去會去到5050
Where a既best strat=b既best strat
=psne

有錯請提出

你個答案exactly同我一樣
但我唔識表達
thz man